DIY防疫口罩-防護套裝製作8部曲-香港大學深圳醫院

為幫助大眾科學抗疫和緩解全民搶罩壓力,香港大學深圳醫院與香港消費者委員會、香港應用科技研究院、香港科技園公司和香港城市大學建築學及土木工程學系合

作,迅速成立了工作小組。在過去一個多星期中,通過實驗室測試外科口罩在清洗消毒後功能,並對DIY自製口罩安全性及功能進行分析,為市民提供選擇,作為欠缺外科口罩時的緩 衝。

參考外科口罩的三重設計功能

參考外科口罩的三重設計功能(外層防水、中層過濾、內層吸水),工作小組對不同口 罩物料進行評估,在香港城市大學和香港科學園相關實驗室進行以下三個測試:

一是掃瞄電子顯微鏡下的纖維結構; 二是檢查氣溶膠微粒過濾功能; 三是螢光劑模擬咳嗽測試。 工作小組的實驗研究包括了重用外科口罩和自製口罩兩方面。 一、 重用外科口罩工作小組通過實驗證明,自行清洗消毒的外科口罩(包括:受含有 75%酒精的酒精搓手液噴在 外科口罩最外層表面,及經過達攝氏 60 度水溫的肥皂水清洗的外科口罩),在掃描電子顯微鏡下檢 視, 顯示外層防水層受損,防水功能失效;中層物料纖維亦受破壞、變形、收縮;或是纖維完整性 受損,影響過濾效能,失去防護作用。

工作小組提醒市民,切勿嘗試用任何方法,包括清水,酒精,洗潔精,梘液,肥皂或其他消毒 方法去清洗或消毒口罩的表面或任何部份。

DIY自製口罩 DIY自製口罩必須參考醫護口罩的三重設計(面層防水、中層過濾、底層吸水)的原理，同時,在選擇物料及模型時,需符合五大需求,即:安全、易買、易找、易做、易戴,以確 保保護功能,並讓市民能自行購買日常材料自製並安心使用。

自製口罩 5大條件:

● 安全-符合處理食品衛生標準

● 易買-成本低

● 易找-日常家居材料

● 易做-製作簡易

● 易戴-透氣舒適

工作小組推薦以下物料:

1、 面層防水-文具用的透明膠套作面罩膠片(或擋太陽帽或其它質料安全的透明膠類)。為 提供類似外科口罩的防水功能,工作小組建議以透明膠套作為面罩。在螢光劑模擬咳嗽 測試中,面罩能有效阻擋大量飛沫。透明膠片成本只需約兩元,且可以清洗後多次使用。

2、 中層過濾 -廚房紙。廚房紙一般可達到處理食品的衛生標準規格,而在香港科學園掃瞄電子顯微 鏡檢視其纖維大小、空隙及排列,與外科口罩物料相若。 內層吸水-袋裝或盒裝三層或四層面巾紙。面巾紙的質地柔軟,衛生標準高及吸水力強，最宜作內層物料。 確定物料後，工作小組查驗不同結構自製口罩的過濾功能。 (圖10-11) 自製口罩物料與醫護口罩物料在實驗情況下對不同直徑的氣溶膠微粒之過濾功 能。

實驗證明,以一張面紙巾(貼面最內層)加兩張廚房紙作為外層而製成的自製口罩,其在相 同環境下,對20-200nm氣溶膠微粒的過濾功能能夠達到外科口罩九成以上效果。 工作小組建議,市民在欠缺外科口罩而須自製的情況下,可考慮以上物料及設計作為防護。 面罩膠片成本只需約兩元,經清潔消毒後,可多次使用,而一次性自製口罩的製作成本只需 兩三毫錢。

市民製作及使用自製口罩的建議:

• 製作及佩戴口罩前應先用梘液及清水,或酒精搓手液潔手;

• 出外前,可將數個口罩放入密實袋內暫存,帶備外出,以便更換及使用;

• 使用自製口罩時,面紙巾面是貼向口鼻,而廚房紙面是向外的;戴上一段時間,如一兩小時後, 或口罩內的紙巾已濕潤,應馬上更換;

• 切勿重複使用自製口罩;

• 卸下防護裝備前,要清潔雙手;如在家中卸下防護裝備,最好先準備好消毒劑;首先卸下防護 膠片,再清潔雙手,然後脫下口罩,並馬上將口罩棄置在有蓋垃圾桶內,隨即再潔手;

• 切勿將用過的自製口罩的物料再使用或作其他清潔用途,例如抺廚房或在洗手間使用等等;

• 而用過的防護膠片面罩要用 1:49 稀釋的家用漂白水或酒精清潔消毒,或梘液/洗潔精及清水清 潔後,方可重用;如防護膠片明顯受污染,有污垢或破裂,亦不建議重用;將卸下已受污染的 防護膠片,棄置在有蓋垃圾桶內,並隨即再潔手;

• 如在街外更換口罩,須將用過的口罩放在另一個密封袋,丟到垃圾桶內或帶回家棄置在有蓋垃 圾桶內,切勿隨處棄置;

• 前往醫院、診所等染病高危地點,或已有上呼吸道病徵,應盡可能佩戴合規格的外科口罩;如 感到不適或懷疑出現感染徵狀或已有上呼吸道病徵,須馬上求醫。